+++
title = "Электрические заряды и их свойства"
weight = 1

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### Электромагнитные взаимодействия в природе. Электрические заряды и их свойства: элементарный заряд и его инвариантность; два вида зарядов; закон сохранения и дискретность заряда. Модели точечного и непрерывного распределения зарядов. Закон Кулона. Экспериментальная проверка закона Кулона. Полевая трактовка закона Кулона.

## Электрический заряд частицы является одной из ее характеристик

Имеет следующие свойства

1. Существует как положительный, так и отрицательный

2. В любой электрически изолированной системе алгебраическая сумма зарядов не изменяется,
это закон **закон сохранения заряда**

3. Электрический заряд является релятивистски инвариантным: его величина не зависит от системы отсчета, не зависит от его движения.

4. Дискретность заряда: заряд любого тела составляет целое кратное от элементарного электрического заряда $q = n e$, $n$ – это целое число, $e = 1.6\cdot 10^{−19}$ Кл – величина элементарного заряда (заряд электрона). Таким образом, элементарный заряд – минимально возможный заряд.

### Точечный заряд 

это заряд, размерами носителя которого по сравнению с расстоянием, на котором рассматривается электростатическое взаимодействие, можно пренебречь. 

### Непрерывный заряд 

это заряд, размерами носителя которого по сравнению с расстоянием, на котором рассматривается электростатическое взаимодействие, нельзя пренебречь.
Модель непрерывного заряда применяется во всех случая, когда можно пренебречь дискретной структурой заряда (электроны, ядра) и считать заряд "размазанным" определённым образом в пространстве. Другими словами, удобно заменить истинное распределение точечных дискретных зарядов фиктивным непрерывным распределением.

При переходе к непрерывному распределению вводят понятие о плотности заряда – объёмной $\rho$, поверхностной $\sigma$ и линейной $\lambda$. 

По определению,
$$
\rho = \frac{dq}{dV}, \sigma = \frac{dq}{dS}, \lambda = \frac{dq}{dl}
$$

где $dq$ – точечный заряд, заключённый соответственно в объёме $dV$, на поверхности $dS$ и на длине $dl$.

## Закон Кулона
$$
\vec{F_{12}}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q_1 q_2}{|\vec{r_2}-\vec{r_1}|^3}(\vec{r_2}-\vec{r_1})
$$
- $\vec{F_{12}}$ - сила с которой заряд $q_1$ действует на заряд $q_2$
- $\varepsilon_0=8.85\cdot 10^{-12}\frac{Ф}{м}$ – электрическая постоянная
- $\vec{r_1}$ радиус-вектор, проведённый из начала координат в заряд $q_1$
- $\vec{r_2}$ радиус-вектор, проведённый из начала координат в заряд $q_2$
- $(\vec{r_2}-\vec{r_1})$ - показывает направление силы

С помощью крутильных весов подобных весам для определение гравитационной постоянной, Кулон измерял силу взаимодействия двух заряженных шариков в зависимости от величины зарядов на них и от расстояния между ними.
Кулон исходил из того, что при касании одного шарика, другого незаряженного, заряд распределится поровну.

![torsion-balance](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/torsion-balance.png)

Оказалось, что **сила взаимодействия двух точечных зарядов пропорциональна величине каждого из зарядов и обратно пропорциональна квадрату расстояния между ними**.

Согласно полевой трактовки закона Кулона два заряда взаимодействует друг с другом через электромагнитное поле, которое распространяется со скоростью света (теория близкодействия). Заряды являются источниками данного поля.
